\begin{center}
\index{Trettiofyran}
\subsection*{\large{Trettiofyran}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{This Old House}}
\end{flushright}  
\vspace{-8pt}

Denna kåk har varit våran\\
uti många herrans år.\\
Denna kåk har varit vår\\
och det har nog satt sina spår.\\
Denna kåk den har hängt i\\
och den har stått i vått och torrt,\\
men nu är det slut på det\\
för nu ska trettifyran bort.\\

Ja, nu är det slut på gamla tider.\\
Ja, nu är det färdigt inom kort.\\
Nu ska hela rasket rivas,\\
nu ska hela rasket bort.\\
Så jag tar farväl\\
och stora tårar rullar på min kind.\\
Nu är det slut på gamla tider,\\
nu går trettifyran i himlen in.\\

\newpage

Denna kåk var ganska rar\\
och släppte solsken till oss in.\\
Den var också generös med fukt\\
och kyla, regn och vind.\\
Den var snäll och lite gnällig\\
och den ville alla väl.\\
Den var vår i alla väder\\
fastän gisten, ful och skev.\\

Men, nu är det slut på gamla tider...\\

Här i kåken har vi härjat\\
sen vi alla varit små.\\
Här i kåken klådde morsan\\
vice-värden gul och blå.\\
Ja, vår kåk har fått stå pall\\
för smällar hårda så det dög,\\
som när far gick genom väggen\\
så att spån och plankor flög.\\

Men, nu är det slut på gamla tider...\\

\begin{flushright}
\small{\textit{Text: O. Adolphson\\Musik: S. Hamblen}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Dansen går uppå Svinnsta skär}
\subsection*{\large{Dansen går uppå Svinnsta skär}}
\end{center}


Dansen den går uppå Svinnsta skär,\\
hör klackarna mot hällen.\\
Gossen han svänger med flickan kär\\
i stilla sommarnatt.\\
Blommorna dofta från hagen där\\
och många andra ställen,\\
och mitt i talltrastens kvällskonsert\\
hörs många glada skratt.\\
 
Ljuvlig är sommarnatten,\\
blånande vikens vatten.\\
Och mellan bergen och tallarna\\
höres musiken och trallarna.\\
Flickan har blommor i håren,\\
månen strör silver i snåren.\\
Aldrig förglömmer jag stunderna där\\
uppå Svinnsta skär.\\
 
Gossen tar flickan uti sin hand\\
och vandrar nedåt stranden,\\
lossar sin jolle och ror från land\\
bland klippor och bland skär.\\
Drömmande ser han mot vågens rand,\\
som rullar in mot sanden,\\
kysser sin flicka så ömt ibland\\
och viskar: Hjärtans kär.\\
 
Ljuvlig är sommarnatten...\\
 
Solen går upp bakom Konungssund\\
och stänker guld på vågen.\\
Fåglarna kvittra i varje lund\\
sin stilla morgonbön.\\
Gäddorna slå invid skär och grund\\
så lekfulla i hågen.\\
Men sista valsen i morgonstund,\\
man hör från Svinnerön:\\
 
Ljuvlig är sommarnatten...\\

\begin{flushright}
\small{\textit{G. Wahlberg}}
\end{flushright} 


\newpage
\begin{center}
\index{Öppna landskap}
\subsection*{\large{Öppna landskap}}
\end{center}


Jag trivs bäst i öppna landskap,\\
nära havet vill jag bo,\\
några månader om året, \\
så att själen kan få ro.\\
Jag trivs bäst i öppna landskap,\\ 
där vindarna får fart.\\
Där lärkorna slår högt i skyn, \\
och sjunger underbart.\\
Där bränner jag mitt brännvin själv, \\
och kryddar med Johannesört,\\
och dricker det med välbehag, \\
till sill och hembakt vört.\\
Jag trivs bäst i öppna landskap, \\
nära havet vill jag bo.\\

Jag trivs bäst i fred och frihet, \\
för både kropp och själ,\\
ingen kommer i min närhet, \\
som stänger in och stjäl.\\
Jag trivs bäst när dagen bräcker, \\
när fälten fylls av ljus,\\
när tuppar gal på avstånd, \\
när det är långt till närmsta hus.\\
Men ändå så pass nära, \\
att en tyst och stilla natt,\\
när man sitter under stjärnorna,\\ 
kan höra festeskratt.\\
Jag trivs bäst i fred och frihet,\\ 
för både kropp och själ.\\

Jag trivs bäst när havet svallar, \\
och måsarna ger skri,\\
när stranden fylls med snäckskal,\\ 
med havsmusik uti.\\
När det klara och det enkla, \\
får råda som det vill,\\
när ja är ja, och nej är nej,\\
och tvivlet tiger still.\\
Då binder jag en krans av löv, \\
och lägger den vid närmaste sten,\\
där runor ristats för vår skull, \\
nån gång för länge sen.\\
Jag trivs bäst när havet svallar, \\
och måsarna ger skri.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{U. Lundell}}
\end{flushright} 


\begin{center}
\index{Vem kan segla}
\subsection*{\large{\\Vem kan segla}}
\end{center}


Vem kan segla förutan vind? Vem kan ro utan åror?\\
Vem kan skiljas från vännen sin utan att fälla tårar?\\

Jag kan segla förutan vind, jag kan ro utan åror,\\
men ej skiljas från vännen min utan att fälla tårar.\\

\newpage
\begin{center}
\index{En gång jag seglar i hamn}
\subsection*{\large{En gång jag seglar i hamn}}
\end{center}


Liten blir stor,\\
drömmer och tror,\\
kommer du snart till mig?\\
Rosende kind,\\
kommer en vind,\\
för den mig hem till dig.\\

O, en gång jag seglar i hamn.\\
En gång är du i min famn.\\
En gång berättas, min vän,\\
sagan om den\\
som kommer igen.\\
En gång i drömmarnas land,\\
vandrar vi två hand i hand.\\
En gång, min älskling,\\
kommer jag hem till dig.\\

Blå-gröna svall,\\
tång och korall,\\
lurar inunder mig.\\
Men ovanför\\
stjärnorna hör,\\
sången jag skrev till dig.\\

O, en gång jag...\\

\begin{flushright}
\small{\textit{S. Ohlin}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Änglamark}
\subsection*{\large{Änglamark}}
\end{center}


Kalla den Änglamarken eller Himlajorden om du vill,\\			
%Det finns två verser till
jorden vi ärvde och lunden den gröna.\\
Vildrosor, blåklockor, lindblommor och kamomill\\
låt dom få leva, dom är ju så sköna.\\

Låt barnen dansa som änglar kring lönn och alm, \\
leka tittut mellan blommande grenar.\\
Låt fåglar flyga och sjunga för oss sin psalm,\\
låt fiskar simma bland bryggor och stenar.\\

Sluta att utrota skogarnas alla djur!\\
Låt örnen flyga, låt rådjuren löpa!\\
Låt sista älven som brusar i vår natur\\
brusa alltjämt mellan fjällar och gran och fur!\\

Kalla den Änglamarken eller Himlajorden om du vill,\\
jorden vi ärvde och lunden den gröna.\\
Vildrosor, blåklockor, lindblommor och kamomill\\
låt dom få leva, dom är ju så sköna.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{E. Taube}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{En sjöman älskar havets våg}
\subsection*{\large{En sjöman älskar havets våg}}
\end{center}


En sjöman älskar havets våg, \\
ja vågornas brus.\\
När stormen skakar mast och tåg, \\
hör stormarnas sus!\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö!\\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

Jag avsked tar av vännen kär \\
vid vågornas brus.\\
Den hulda då mig trohet svär \\
i stormarnas sus.\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö! \\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

Hon trycker då så ömt min hand\\
 vid vågornas brus.\\
Då känns det tungt att gå från land \\
till stormarnas sus.\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö! \\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

Hon viskar ömt och ljuvt mitt namn \\
vid vågornas brus.\\
Kom snart tillbaka i min famn \\
från stormarnas sus.\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö! \\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

\newpage
Men tåren uppå snövit kind\\
hör vågornas brus.\\
den stelnar av den kalla vind, \\
av stormarnas sus.\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö! \\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

Min trogna flickas varma kyss \\
hör vågornas brus\\
för sista gången fick jag nyss. \\
Hör stormarnas sus!\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö! \\
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

Där står hon än på stranden grön \\
vid vågornas brus.\\
Och ber till Gud för mig en bön \\
ur stormarnas sus.\\
$\parallel$: Farväl, farväl förtjusande mö!\\ 
Vi komma väl snart igen. :$\parallel$\\

\begin{flushright}
\small{\textit{G. Limborg}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Sjösala vals}
\subsection*{\large{Sjösala vals}}
\end{center}


Rönnerdahl han skuttar med ett skratt ur sin säng,\\ 
solen står på Orrberget. Sunnanvind brusar.\\ 
Rönnerdahl han valsar över Sjösala äng.\\ 
Hör min vackra visa, kom sjung min refräng!\\ 
Tärnan har fått ungar och dyker i min vik,\\ 
ur alla gröna dungar hörs finkarnas musik.\\ 
Och se, så många blommor som redan slagit ut \\ 
på ängen!\\ 
Gullviva,\\ 
mandelblom,\\ 
kattfot\\ 
och blåviol.\\ 

Rönnerdahl han virvlar sina lurviga ben \\ 
under vita skjortan som viftar kring vaderna.\\ 
Lycklig som en lärka uti majsolens sken,\\ 
sjunger han för ekorrn, som gungar på gren!\\ 
- Kurre, kurre, kurre! Nu dansar Rönnerdahl!\\ 
Koko! Och göken ropar uti hans gröna dal.\\ 
Och se, så många...\\ 

Rönnerdahl han binder utav blommor en krans,\\ 
binder den kring håret, det gråa  och rufsiga,\\ 
valsar in i stugan och har lutan till hands,\\ 
väcker frun och barnen med drill och kadans.\\ 
- Titta! ropar ungarna, Pappa är en brud,\\ 
med blomsterkrans i håret och nattskjortan  till skrud!\\ 
Och se, så många...\\ 

Rönnerdahl är gammal men han valsar ändå,\\ 
Rönnerdahl har sorger och ont om sekiner.\\ 
Sällan får han rasta - han får slita för två.\\ 
Hur han klarar skivan,  kan ingen förstå -\\ 
ingen, utom tärnan i viken (hon som dök)\\ 
och ekorren och finken och vårens första gök\\ 
och blommorna, de blommor som redan slagit ut \\ 
på ängen!\\ 
Gullviva,\\ 
mandelblom,\\ 
kattfot\\ 
och blåviol.\\ 

\begin{flushright}
\small{\textit{E. Taube}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Brev från kolonien}
\subsection*{\large{Brev från kolonien}}
\end{center}


Hejsan morsan, hejsan stabben.\\
Här är brev från älsklingsgrabben.\\
Vi har kul på kolonien.\\
Vi bor tjugoåtta gangstergrabbar i en... \\

...stor barack med massa sängar.\\
Kan ni skicka mera pengar?\\
För det vore en god gärning.\\
Jag har spelat bort vartenda dugg på tärning. \\

Här är roligt vill jag lova,\\
fastän lite svårt att sova.\\
Killen som har sängen över mig,\\
han vaknar inte han när han behöver, nej. \\

Jag har tappat två framtänder\\
för jag skulle gå på händer\\
när vi lattjade charader,\\
så när morsan nu får se mig får hon spader. \\

Uti skogen finns baciller\\
men min kompis han har piller\\
som han köpt utav en ful typ\\
och om man äter dom blir man en jättekul typ. 

\newpage

Jag är inte rädd för spöken\\
och min kompis, han har kröken\\
som han gjort utav potatis\\
och den säljer han i baracken nästan gratis. \\

Våran fröken är försvunnen.\\
Hon har dränkt sig uti brunnen\\
för en morgon blev hon galen\\
för vi släppte ut en huggorm i matsalen. \\

Föreståndar'n han har farit.\\
Han blir aldrig vad han varit\\
för polisen kom och tog hand\\
om honom för en vecka när vi lekte skogsbrand. \\

Uti skogen finns det rådjur.\\
I baracken finns det smådjur\\
och min bäste kompis Tage\\
han har en liten fickkniv inuti sin mage. \\

Honom ska dom operera.\\
Ja, nu vet jag inget mera.\\
Kram och kyss och hjärtligt tack sen\\
men nu ska vi ut och bränna grannbaracken.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{C. Vreeswijk}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Så länge skutan kan gå}\subsection*{\large{Så länge skutan kan gå}}
\end{center}


Så länge skutan kan gå,\\
så länge hjärtat kan slå,\\
så länge solen den glittrar på böljorna blå,\\
om blott en dag eller två\\
så håll till godo ändå,\\
för det finns många som aldrig en ljusglimt kan få.\\

Och vem har sagt att just du kom till världen\\
för att få solsken och lycka på färden:\\
att under stjärnornas glans\\
bli purrad ut i en skans,\\
att få en kyss eller två i en yrande dans?\\

Ja, vem har sagt att just du ska ha hörsel och syn,\\
höra böljornas brus och kunna sjunga?\\
Och vem har sagt att just du ska ha bästa menyn\\
och som fågeln på vågorna gunga?\\

Och vid motorernas gång\\
och i fall vakten blir lång,\\
så minns att snart klämtar klockan för dig: ding, ding, dång!\\
Så länge skutan kan gå,\\
så länge hjärtat kan slå,\\
så länge solen den glittrar på böljorna blå.\\

\newpage

Så tag med glädje ditt jobb, fast du lider.\\
Snart får du vila för eviga tider,\\
men inte hindrar det alls\\
att du är glad och ger hals,\\
så kläm nu i med en verkligt sjusjungande vals.\\

Det är en rasande tur att du lever, min vän,\\
och kan valsa omkring uti Havanna.\\
Om pengarna tagit slut, gå till sjöss om igen\\
med Karibiens passadvind kring pannan.\\

Klara jobbet med glans.\\
Gå i land någonstans.\\
Tag en kyss eller två i en yrande dans.\\
Så länge skutan kan gå.\\
Så länge hjärtat kan slå.\\
Så länge solen den glittrar på böljorna blå.\\


\begin{flushright}
\small{\textit{E. Taube}}
\end{flushright}

\vspace{-4pt}
\begin{figure}[htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{bilder/Johannasbilder/salangeskutankanga_vag.jpg}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\begin{center}
\index{Svarte Rudolf}
\subsection*{\large{Svarte Rudolf}}
\end{center}


Se, Svarte Rudolf dansar\\
och böjer sin nacke och ler.\\ 
Han tänker på stormande nätter\\ 
i Amsterdams glädjekvarter.\\ 
Han drömmer om flickornas kransar\\ 
och svävande bruna ben\\ 
på stranden av blåa slätter\\ 
vid Samoamånens sken.\\ 

Han böjer sin nacke och blundar\\ 
i flygande roslagsvals.\\ 
Så höll han i smäktande lundar\\ 
sin arm kring chilenskans hals;\\ 
så böjde han krullig hjässa\\ 
en afton i negerbyn\\ 
mot trettonårig prinsessa\\ 
med eldsken på ebenholtshyn.\\ 

Så dansa de svajiga karlar\\ 
på Malagas vinstänkta redd.\\ 
Den vitröda tösen bävar,\\ 
bedårad, förlorad, förledd.\\ 
Hon ler i den väldiges nävar\\ 
åt allt vad han tog och gav,\\ 
hon suckar, och vinden svarar\\ 
från Ålands jäsande hav.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{Text: E.A. Karlfeldt\\Musik: R. Norrby}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Vårvindar friska}
\subsection*{\large{Vårvindar friska}}
\end{center}

Vårvindar friska leka och viska,\\
lunderna kring, likt älskande par.\\
Strömmarna ila, finna ej vila,\\
förrän i havet störtvågen far.\\
Klaga, mitt hjärta klaga och hör.\\
Vallhornets klang bland klipporna dör.\\
Strömkarlen spelar, sorgerna delar\\
vakan kring berg och dal.\\

Hjärtat vill brista, ack, när den sista\\
gången jag hörde kärlekens röst.\\
Avskedets plåga, ögonens låga,\\
mun emot mun och klappande bröst.\\
Fjälldalen stod i blomstrande skrud,\\
trasten slog drill på drill för sin brud.\\
Strömkarlen spelte, sorgerna delte,\\
suckande, berg och dal.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{J. Nyberg}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Balladen om herr Fredrik Åkare\\och den söta fröken Cecilia Lind}
\subsection*{\large{Balladen om herr Fredrik Åkare\\och den söta
fröken Cecilia Lind}}
\end{center}

Från Öckerö loge hörs dragspel och bas\\
och fullmånen lyser som var den av glas.\\
Där dansar Fredrik Åkare kind emot kind\\
med lilla fröken Cecilia Lind.\\

Hon dansar och blundar så nära intill,\\
hon följer i dansen precis vart han vill.\\
Han för och hon följer så lätt som en vind,\\
Men säg, varför rodnar Cecilia Lind?\\

Säg var det för det Fredrik Åkare sa:\\
Du doftar så gott och du dansar så bra.\\
Din midja är smal och barmen är trind.\\
Å, vad du är vacker, Cecilia Lind.\\

Men dansen tog slut och vart skulle dom gå?\\
Dom bodde så nära varandra ändå.\\
Till slut kom dom fram till Cecilias grind.\\
Nu vill jag bli kysst, sa Cecilia Lind.\\

\newpage
Vet hut, Fredrik Åkare, skäms gamla karln!\\
Cecilia Lind är ju bara ett barn.\\
Ren som en blomma, skygg som en hind.\\
Jag fyller snart sjutton, sa Cecilia Lind.\\

Och stjärnorna vandra och timmarna fly\\
och Fredrik är gammal men månen är ny.\\
Ja, Fredrik är gammal men kärleken blind.\\
Åh, kyss mig igen, sa Cecilia Lind.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{C. Vreeswijk}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Han hade foten i en potta}
\subsection*{\large{Han hade foten i en potta}}
\end{center}


Stackars styrman Karlsson hade otur,\\
skulle gå på flottans fest igår.\\
När han skulle snöra på sej skorna\\
måttade han fel med sina tår.\\

Han satte foten i sin potta\\
och kunde inte komma loss!\\
Hans fot är storlek förtiåtta\\
och den var alltför stor förstås.\\

Han putsa upp den med skokräm,\\
så att den glänste svart och fin,\\
och snart på balen sågs han dansa\\
med sin sko utav porslin.\\

Han hade foten i en potta\\
men så han svängde sina ben!\\
Så bra att chefen för vår flotta\\
utnämnde Karlsson till kapten.\\

Nu är kapten Karlsson havets fasa,\\
alla sjöpiraters stora skräck.\\
Över vattnet hör man tydligt ekot\\
av hans steg, när han går kring på däck.\\

Ja han går med foten i en potta\\
för han har aldrig kommit loss.\\
Och såna sparkar han kan måtta,\\
när han i drabbningarna slåss!\\

En gång så föll han från skutan\\
och tänkte: ''Nu så blir jag våt.\\
Hur ska jag komma hem till Sverige?\\
Jag har ju inte någon båt.''\\

Han hade foten i en potta.\\
I denna seglade han hem.\\
Och möttes av sin fru Charlotta,\\
som också har sin fot i kläm\\
(i en byrålåda i en chiffonj\'e, ol\'e!)\\

\begin{flushright}
\small{\textit{H. Alfredson}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Far jag kan inte få upp min kokosnöt} 
\subsection*{\large{Far jag kan inte få upp min kokosnöt}}
\end{center}


Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
alla sätt jag prövat har vart fel.\\
Med min lilla yxa högg jag tills jag blev stel,\\
bordet fick hack, parkettgolvet sprack,\\
men nöten den är hel.\\

Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
nej, inte med ens hammare och spik.\\
Varje vägg nu har små märken här och var,\\
det är bara kokosnöten som är sig lik.\\

Ja det är bara kokosnöten som är sig liiiik!\\
Allt det andra verkar mera kalabalik.\\

Säg mig minns du flygeln far?\\
Glöm bort den är du rar.\\
för det är bara kokosnöten som är sig lik\\
där hemma!\\

Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
fast jag försökt att krossa'n mot en dörr.\\
Ty hur jag nu dängde så måste jag ha dängt fel.\\
För dörren gick upp och mamma kom in,\\
men nöten den är hel!\\

Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
trots att den gav min mor en ny mimik.\\
När du henne ser så tror jag att du ler\\
för det är bara kokosnöten som är sig lik.\\

Ja det är bara kokosnöten som är sig liiiik!\\
Allt det andra verkar illa gjord mosaik.\\

Mammas nos blev grann,\\
och hakorna försvann.\\
Det är bara kokosnöten som är sig lik\\
där hemma.\\

Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
nej inte ens med nitroglycerin.\\
Ty när jag hade laddat mycket omsorgsfullt och väl,\\
bortåt jag sprang och sen sa det pang.\\
Men nöten den är hel.\\

Far, jag kan inte få upp min kokosnöt,\\
för jag behärskar ej nån sprängteknik.\\
Vårt lilla hus om du ser?\\
Se det står där inte mer.\\
Det är bara kokosnöten som är sig lik!\\

Ja det är bara kokosnöten som är sig liiiik!\\
Allt det andra verkar mera pyromanik, så att säga.\\
Brandkårns jobb blir lätt, det enklaste dom sett.\\
För det är bara kokosnöten som är sig lik\\
så lik så lik så lik!\\
Det är bara kokosnöten som är sig liiiik!\\

\begin{flushright}
\small{\textit{P. Ramel}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Kung för en dag}
\subsection*{\large{Kung för en dag}}
\end{center}


Fast man saknar allt av värde,\\
varje månad den 24:e,\\
men i samma stund\\
som lönen går att nå\\
skall det genast ut och handlas,\\
hela klädskåpet förvandlas.\\
Sen man svurit aldrig mera äta\\
nudlar ifrån Tokyo,\\
skall hela ens gäng ut på en sväng\\
och sätta sprätt på varje peng. \\

Då finns det ingen som tar en,\\
man är kung-kung-kung i baren.\\
Det är något som man \\
verkligen vet,\\
den 25:e smäller det!\\
Då finns det ingen som tar en,\\
man är kung-kung-kung i baren.\\
Det är värt att leva fattigt ett tag,\\
om man får vara kung för en dag!\\

\newpage

Man vaknar samma måndag,\\
med obeskrivlig vånda\\
och festat upp varenda liten slant.\\
Förträngt varenda räkning,\\
därför hotas utav vräkning.\\
Och för att ens ha råd till hyran\\
tvingas sätta stereon i pant.\\
Om huvet är ömt,\\
läget fördömt,\\
är det på löningsdagen glömt.\\

Då finns det ingen...\\

Hit med tio peppar-shots,\\
starköl, nötter och chips.\\
Fixar du det jävligt fort,\\
så blir det mycket tips.\\

Då finns det ingen...\\

\begin{flushright}
\small{\textit{Magnus Uggla}}
\end{flushright}

\newpage
\begin{center}
\index{Hönan Agda}
\subsection*{\large{Hönan Agda}}
\end{center}


Jag ska be att få ställa upp\\
med en visa om en tupp,\\
som var gammal och utsliten,\\
impotent och väderbiten. \\
Hönsen klagade och gnällde\\
för han dem ej tillfredsställde.\\
Dom skrev på en petition:\\
Ge vår tupp förtidspension!\\

Vi vill ha en tupp med sting!\\
Den vi har han är ju ding,\\
saknar lust och energi,\\
saknar allt vi är förtjusta i.\\
Skaffa oss en ny bemanning,\\
annars fixar vi äggstanning.\\
Se nu till att det sätts fart,\\
ty vi blir desperata snart.\\

Gammeltuppen fick nog och for\\
dit där inga hönor bor,\\
ingen grät när han for hädan,\\
en ny tupp var ordnad redan.\\
Hönsen var så nyfikna så,\\
men det var lång leveranstid på den.\\
Men dom fann sig i sin lott,\\
för de väntade på nåt gott.\\

\newpage

Tänk, när tuppen äntligen kom\\
hönsen blev som galna dom.\\
Vilken kam han har, nu står den\\
vilken näbb - den e' nog hård den!\\
Hönsen flängde kring i yran,\\
tuppen hade ett bestyr han.\\
Men som han var frisk och sund\\
fick vart höns en kärlekstund.\\

Men lilla hönan Agda\\
hon blev blåst på ovansagda.\\
Tuppen skulle just hoppa på na',\\
Agda titta ur ögonvrårna,\\
men det blev ej som Agda trodde.\\
Tuppen bara stod och glodde\\
tills han plötsligt med en snärt\\
slet en fjäder ur hennes stjärt.\\

Agdas blod i pulsen brände\\
hon stod still, men inget hände.\\
Flera veckor efter den dagen\\
var hon den enda oskulden i hagen.\\
Varje dag i alla väder\\
ryckte tuppen ut en fjäder\\
och en dag, d' e' synd och skam\\
titta Agdas rumpa fram.\\

\newpage

Agda skämdes och grät och tjöt\\
var gång tuppen en fjäder snöt\\
och en dag blev det för mycket\\
Agda svek för det inre trycket\\
för sorgen och kärlekskvalen.\\
Nästa gång han kom blev Agda galen\\
och hon skrek uti falsett:\\
Hörru du, din jädra sprätt.\\

Nu vill jag ha ett ärligt svar\\
varför du mina fjädrar tar\\
varför nobbar du mig i ett kör\\
det du med dom andra hönsen gör?\\
Tuppen svarade smått generat:\\
Du, jag älskar dig passionerat.\\
Allt du ber om, det ska du få\\
men jag vill ha dig naken då.\\

\begin{flushright}
\small{\textit{C. Vreeswijk}}
\end{flushright}


\newpage
\begin{center}
\index{Bort allt vad oro gör}
\subsection*{\large{Bort allt vad oro gör}}
\end{center}

\begin{flushright}
\small{\textit{Bacchi Tempel nr 17}}
\end{flushright}
\vspace{-8pt}

Bort allt vad oro gör,\\
bort allt vad hjärtat kväljer!\\
Bäst att man väljer bland dessa buteljer\\
sin maglikör.\\

$\parallel$: Granne! gör du nu som jag gör,\\
vet denna oljan ger humör.\\
Vad det var läckert!\\
Vad var det? Rhenskt bläckert?\\
Oui, Monseigneur. :$\parallel$\\

Bort allt vad oro gör,\\
allt är ju stoft och aska.\\
Låt oss bli raska att tömma vår flaska\\
bland bröderna.\\

$\parallel$: Granne! gör du just som jag gör,\\
vet denna oljan ger humör.\\
Vad det var mäktigt!\\
vad var det?... Jo präktigt,\\
Mallaga - ja. :$\parallel$\\


\newpage
\begin{center}
\index{Måltidssång}
\subsection*{\large{Måltidssång}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{Fredmans sång nr 21}}
\end{flushright}                
\vspace{-8pt}

Så lunka vi så småningom\\         
från Bacchi buller och tumult,\\
när döden ropar: Granne kom,\\
ditt timglas är nu fullt.\\
Du gubbe fäll din krycka ner,\\
och du, du yngling, lyd min lag,\\
den skönsta nymf som mot dig ler\\
inunder armen tag.\\

Tycker du att graven är för djup,\\
nå välan, så tag dig då en sup,\\
tag dig sen dito en, dito två, dito tre,\\
så dör du nöjdare.\\

Du vid din remmare och press,\\
rödbrusig och med hatt på sned,\\
snart skrider fram din likprocess\\
i några svarta led;\\
och du som pratar där så stort,\\
med band och stjärnor på din rock,\\
ren snickarn kistan färdig gjort,\\
och hyvlar på dess lock.\\

Tycker du att graven...\\

\newpage

Men du som med en trumpen min,\\
bland riglar, galler, järn och lås,\\
dig vilar på ditt penningskrin,\\
inom din stängda bås;\\
och du som svartsjuk slår i kras\\
buteljer, speglar och pokal;\\
bjud nu god natt, drick ut ditt glas,\\
och hälsa din rival.\\

Tycker du att graven...\\

Säg är du nöjd, min granne säg,\\
så prisa världen nu till slut;\\
om vi ha en och samma väg,\\
så följoms åt; drick ut.\\
Men först med vinet rött och vitt\\
för vår värdinna bugom oss,\\
och halkom sen i graven fritt,\\
vid aftonstjärnans bloss.\\

Tycker du att graven...\\

\ThisLRCornerWallPaper{0.53}{bilder/Emilsbilder/mathamster.jpg}

\newpage
\begin{center}
\index{Gubben Noak}
\subsection*{\large{Gubben Noak}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{Fredmans sång nr 35}}
\end{flushright}             
\vspace{-8pt}


$\parallel$: Gubben Noak, gubben Noak,\\ 
var en hedersman :$\parallel$\\
när han gick ur arken,\\
plantera han på marken\\
$\parallel$: mycket vin :$\parallel$ \\
detta gjorde han.\\

$\parallel$: Noak rodde, Noak rodde\\ 
ur sin gamla ark, :$\parallel$\\
köpte sig buteljer,\\
sådana man säljer\\
$\parallel$: för att dricka :$\parallel$\\
på vår nya park.\\

$\parallel$: Han väl visste, han väl visste \\
att en mänska var :$\parallel$\\
törstig av naturen,\\
som de andra djuren?\\
$\parallel$: därför han ock :$\parallel$\\ 
vin planterat har.\\

$\parallel$: Gumman Noak, gumman Noak\\ 
var en hedersfru: :$\parallel$\\
hon gav man sin dricka.\\
Fick jag sådan flicka,\\
$\parallel$: gifte jag mig :$\parallel$ \\
just på stunden nu.\\

$\parallel$: Aldrig sa hon, aldrig sa hon: \\
Kära far, nånå, :$\parallel$\\
sätt ifrån dig kruset!\\
Nej, det ena ruset\\
$\parallel$: på det andra :$\parallel$\\ 
lät hon gubben få.\\

$\parallel$: Gubben Noak, gubben Noak\\ 
brukte egna hår, :$\parallel$\\
pipskägg, haka trinder,\\
rosenröda kinder,\\
$\parallel$: drack i botten. :$\parallel$ \\
Hurra och gutår!\\

$\parallel$: Då var lustigt, då var lustigt\\ 
på vår gröna jord: :$\parallel$\\
man fick väl till bästa\\
ingen törstig nästa,\\
$\parallel$: satt och blängde :$\parallel$\\ 
vid ett dukat bord.\\

$\parallel$: Inga skålar, inga skålar\\ 
gjorde då besvär. :$\parallel$\\
Då var ej den läran:\\
Jag skall ha den äran!\\
$\parallel$: Nej, i botten :$\parallel$ \\
drack man ur... så här. \\

\newpage
\begin{center}
\index{Vila vid denna källa}
\subsection*{\large{Vila vid denna källa}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{Fredmans sång nr 82}}
\end{flushright}                  
\vspace{-8pt}

Vila vid denna källa,\\
vår lilla Frukost vi framställa;\\
rödt Vin med Pimpinella\\
och en nyss skuten Beccasin.\\
Klang hvad Buteljer, Ulla!\\
I våra Korgar öfverstfulla,\\
tömda i gräset rulla,\\
och känn hvad ångan dunstar fin,\\
ditt middags Vin\\
sku vi ur krusen hälla,\\
med glättig min.\\
vila vid denna källa,\\
hör våra Valdthorns klang Cousine.\\
Valdthornens klang Cousine.\\

Himmel! hvad denna Runden,\\
af friska Löfträn sammanbunden,\\
vidgar en plan i Lunden,\\
med strödda gångar och behag.\\
Ljufligt där löfven susa,\\
i svarta hvirflar grå och ljusa,\\
träden en skugga krusa,\\
inunder skyars fläkt och drag.\\

\newpage

Tag, Ulla tag,\\
vid denna måltids stunden,\\
ditt glas som jag.\\
Himmel! hvad denna Runden,\\
bepryds af blommor tusen slag!\\
Af blommor tusen slag!\\

Blåsen J Musikanter,\\
vid Eols blåst från berg och branter;\\
sjungen små Kärleks-Panter,\\
bland gamla Mostrars kält och gnag.\\
Syskon! en sup vid disken,\\
och pro secundo en på Fisken;\\
Krögarn, den Basilisken,\\
summerar Taflan full i dag.\\
Klang Du och Jag!\\
Klang Ullas amaranther,\\
af alla slag!\\
Blåsen J Musikanter,\\
och hvar och en sin kallsup tag.\\
Hvar en sin kallsup tag.\\


\ThisLRCornerWallPaper{0.88}{bilder/Johannasbilder/vilaviddennakalla_panter.jpg}



\newpage
\begin{center}
\index{Supa klockan över tolv}
\subsection*{\large{Supa klockan över tolv}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{Fredmans sång nr 10}}
\end{flushright}                 
\vspace{-8pt}

Supa klockan över tolv,\\
leva bland förryckta!\\
Jorden är mitt kammargolv,\\
solen är min lykta!\\
Jag bryr mig om ingenting,\\
blott att hjärnan löper kring,\\
$\parallel$: löper kring, :$\parallel^4$\\
Intill dess hon domnar,\\
Och jag fattig somnar.\\

I min farfars gamla rock\\
(hål uppå armbågen)\\
står jag bland en lustig flock,\\
super bara rågen,\\
tar mig ur de vackra krus\\
morgon-, middags-, aftonrus,\\
$\parallel$: aftonrus, :$\parallel^4$\\
och så blir jag röder\\
som de ägta bröder.\\


\newpage
\begin{center}
\index{Solen glimmar}
\subsection*{\large{Solen glimmar}}
\end{center}


\begin{flushright}
\small{\textit{Fredmans sång nr 48}}
\end{flushright}                 
\vspace{-8pt}

Solen glimmar blank och trind,\\
vattnet likt en spegel;\\
Småningom upblåser vind\\
i de fallna segel;\\
Vimpeln sträcks, och med en år\\
Olle på en Höbåt står;\\
Kerstin ur Kajutan går,\\
skjuter lås och regel.\\

Stålet gnistrar, pipan tänds,\\
Olle klår sitt öra;\\
rodret vrides, skutan vänds,\\
gubben har att göra;\\
Under skarpa ögonbryn\\
grinar han mot soln i skyn;\\
Kerstin, gubbens hjärtegryn,\\
skall nu seglen föra.\\

Seglen fladdra, skutan går,\\
Jerker tar sin lyra,\\
lyran brummar, böljan slår,\\
allt med våld och yra;\\
Skutan knakar, bräcklig, gles,\\
vimpelns fläkt i toppen ses,\\
tuppen gol så sträv och hes.\\
Nu slog klockan fyra.\\
